---
title: "æ²¡åŸç¨¿ç½®ãå ´"
emoji: "ğŸ‘"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: []
published: false
---
ãã‚Œã«ã¯æŸç¸›æ¡ä»¶ã®ä¸‹ã§ã®æœ€é©åŒ–æ³•ã€Œãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥ã®æœªå®šä¹—æ•°æ³•ã€ã‚’ç”¨ã„ã¦ã€æŸç¸›æ¡ä»¶ã¯

$$
\begin{align*}
&\int\Phi^*(\tau_1,\tau_2)\Phi(\tau_1,\tau_2) d\tau_1d\tau_2\\
&= \int \varphi^*(1)\varphi^*(2)\varphi(1)\varphi(2)d\boldsymbol{r}_1d\boldsymbol{r}_2\\
&=\int\left|\varphi(\boldsymbol{r})\right|^2d\boldsymbol{r}\int\left|\varphi(\boldsymbol{r})\right|^2d\boldsymbol{r}\\
&=1
\end{align*}
$$

ã¨ãªã‚Šçµå±€$\int\left|\varphi(\boldsymbol{r})\right|^2d\boldsymbol{r}=1$ã‚’æº€ãŸã›ã°ã‚ˆã„ã®ã§ã€æœªå®šä¹—æ•°$\varepsilon$ã‚’ç”¨ã„ã¦ã€æ¬¡ã®å¼ã‚’æœ€å°ã«ã™ã‚‹é–¢æ•°$\varphi$ã‚’è¦‹ã¤ã‘ã‚Œã°ã‚ˆã„ã“ã¨ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
\int \varphi^*(1)\varphi^*(2)\mathcal{H}\varphi(1)\varphi(2)d\boldsymbol{r}_1d\boldsymbol{r}_2 - \varepsilon
\left[
      \int\left|\varphi(\boldsymbol{r})\right|^2d\boldsymbol{r}-1  
\right]


$$
------------------------
$$
\begin{align*}
&=
 2\int
    \delta\varphi^*(\boldsymbol{r})
    \hat{H}
    \varphi(\boldsymbol{r})
    d\boldsymbol{r}
    +
    2\int
        \varphi^*(\boldsymbol{r})
    \hat{H}
    \delta\varphi(\boldsymbol{r})
    d\boldsymbol{r}
\end{align*}
$$



ã“ã‚Œã¯æ°´ç´ æ§˜åŸå­ä¸­ã®é›»å­ã®ã‚·ãƒ¥ãƒ¬ãƒ¼ãƒ‡ã‚£ãƒ³ã‚¬ãƒ¼æ–¹ç¨‹å¼

$$
\left(-\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2  -\frac{Ze^2}{4\pi\epsilon _0r}  \right) \varphi(\boldsymbol{r}) =\epsilon \varphi (\boldsymbol{r} )
$$

ã«ãŠã„ã¦ç¬¬2é …ã«$V(r)$ãŒä»˜ã‘åŠ ã‚ã£ãŸå½¢ã«ãªã£ã¦ã„ã¾ã™ã€‚

ã—ãŸãŒã£ã¦æ°´ç´ åŸå­ã®å ´åˆã§è¡Œã£ãŸã‚ˆã†ã«æ¥µåº§æ¨™è¡¨ç¤ºã«å¤‰æ›ã—ã¦å¤‰æ•°åˆ†é›¢ã‚’ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ã€3ã¤ã®å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼

$$
-\frac{\hbar^2}{2m} \left(
        \frac{d ^2R}{d r^2} + \frac{2}{r}\frac{d R}{d r}
        -\frac{\lambda }{r^2} R
        \right)
        +
        \left(
        -\frac{Ze^2}{4\pi\epsilon _0r}
        + V(r)
        \right)R = \epsilon R
       ,\\
\frac{1}{\sin\theta } \frac{d}{d\theta } \left( \sin\theta \frac{d\Theta }{d\theta }   \right) + \left( \lambda - \frac{m^2}{\sin^2\theta }  \right) \Theta =0,\\
\frac{d^2\Phi }{d\phi ^2} + m^2\Phi =0.
$$

ã¨ã€ã‚¯ãƒ¼ãƒ­ãƒ³ãƒãƒ†ãƒ³ã‚·ãƒ£ãƒ«éƒ¨åˆ†ã«æ–°ãŸã«å¹³å‡å ´ãƒãƒ†ãƒ³ã‚·ãƒ£ãƒ«$V(r)$ãŒä»˜ã‘åŠ ã‚ã£ãŸå½¢ã«æ•´ç†ã§ãã¾ã™ã€‚

ã¨ã“ã‚ã§ä»Šå›ã€ä¸€ä½“ã®å›ºæœ‰é–¢æ•°ã¯çƒå¯¾ç§°ã¨ä»®å®šã—ãŸã®ã§ã—ãŸã€‚ãã“ã§è§’åº¦éƒ¨åˆ†ã¯å®šæ•°ã€å…·ä½“çš„ã«ã¯
$$
Y_0^0 = \frac{1}{\sqrt{4\pi}}
$$

ã¨ãªã‚Šã€
è©¦è¡Œé–¢æ•°$\varphi(|\boldsymbol{r}|)$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ãŸã‚ã®å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã¯ã€å‹•å¾„éƒ¨åˆ†ã®ã¿ã®1å¤‰æ•°å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã§$\lambda = 0$ã¨ã—ãŸ

é¢å¿ƒç«‹æ–¹æ ¼å­ã®çµæ™¶å†…ã®ãƒãƒ†ãƒ³ã‚·ãƒ£ãƒ«

é¢å¿ƒç«‹æ–¹æ ¼å­ã¯ä»¥ä¸‹ã®åŸºæœ¬ä½µé€²ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã§è¡¨ã•ã‚Œã€

$$
\boldsymbol{a}_1 = \frac{a}{2}\boldsymbol{e}_x + \frac{a}{2}\boldsymbol{e}_y, \\ 
{}\\
\boldsymbol{a}_2 =  \frac{a}{2}\boldsymbol{e}_y + \frac{a}{2}\boldsymbol{e}_z,\\
{}\\
\boldsymbol{a}_3 =  \frac{a}{2}\boldsymbol{e}_x + \frac{a}{2}\boldsymbol{e}_z.
$$

çµæ™¶å†…ã®ãƒãƒ†ãƒ³ã‚·ãƒ£ãƒ«ã¯æ ¼å­ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’

$$
\boldsymbol{n} = n_1\boldsymbol{a}_1 
+
n_2\boldsymbol{a}_2
+
n_3\boldsymbol{a}_3
$$

ã¨ã—ã¦$V(\boldsymbol{r}+\boldsymbol{n}) = V(\boldsymbol{r})$ã®å‘¨æœŸã‚’æŒã¡ã¾ã™ã€‚ã“ã®æ™‚é€†æ ¼å­ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’

$$
\boldsymbol{K} = m_1\boldsymbol{b}_1 + m_2\boldsymbol{b}_2 + m_3\boldsymbol{b}_3,\\

\boldsymbol{b}_1 
=
\frac{\boldsymbol{a}_2\times\boldsymbol{a}_3}{\boldsymbol{a}_1\cdot(\boldsymbol{a}_2\times\boldsymbol{a}_3)}
=
\frac{2\pi}{a}(\boldsymbol{e}_x +\boldsymbol{e}_y - \boldsymbol{e}_z ) 
$$

ã¨ç½®ãã¨

çµæ™¶å†…ã®ãƒãƒ†ãƒ³ã‚·ãƒ£ãƒ«ã¯


$$
V(\boldsymbol{r}) = \sum_{\boldsymbol{K}}V_{\boldsymbol{K}}e^{i\boldsymbol{K}\cdot\boldsymbol{r}}\\
V_{\boldsymbol{K}}= \frac{1}{v_c}\int_{v_c} V(\boldsymbol{r})e^{-i\boldsymbol{K}\cdot\boldsymbol{r}}d\boldsymbol{r}
$$


ã¨æ›¸ã‘ã¾ã™ã€‚
